\documentclass[a4paper,openright,12pt]{book}

\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage[latin1]{inputenc}			% permite usar acentos directamente del teclado
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}	% titulos en español
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{hyperref}				% hipervinculos al indice
\usepackage{multirow, array} 			% para las tablas
\usepackage{graphicx}		       		% figuras
\usepackage{subfigure} 				% subfiguras
\usepackage{float}					% obligar posición de las figuras con [H]
\usepackage[margin=1cm,font=footnotesize,labelfont=bf,justification=centering]{caption}  % pie de foto
\usepackage{amsthm, amsmath, amssymb}	% símbolos adicionales
\usepackage{setspace}\onehalfspacing        	% interlineado
\usepackage[loose,nice]{units} 				% unidades en fracciones
\usepackage{fancyhdr} 					% encabezados
\usepackage{emptypage} 					% paginas en blanco sin encabezados
\usepackage{cite} 						% para contraer referencias
%\usepackage{enumerate} 					% enumerados
\usepackage{enumitem}					% enumerados
\usepackage{hyperref} 					% hipervínculos
\usepackage{mathtools} 					% ecuaciones
\usepackage[usenames,dvipsnames,table]{xcolor} % colorear palabras

\setcounter{tocdepth}{4} %agregar subsubsecciones numeradas al indice

% Se editan los encabezados del primer capítulo (vacíos)
% aqui definimos el encabezado de las paginas pares e impares.
\lhead[]{}
\chead[]{}
\rhead[]{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
% aqui definimos el pie de pagina de las paginas pares e impares.
\lfoot[]{}
\cfoot[]{}
\rfoot[]{}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
% aqui definimos el encabezado y pie de pagina de la pagina inicial de un capitulo.
\fancypagestyle{plain}{
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[C]{}
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[L]{}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[R]{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
}

\pagestyle{fancy}
 
%Numeracion de capitulos/secciones
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\chapter}
  {\normalfont\LARGE\bfseries}{\thechapter}{1em}{}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{3.5ex plus 1ex minus .2ex}{2.3ex plus .2ex}

%Para el Anexo
\usepackage{color}
\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\usepackage{listings}
\lstset{ frame=Ltb,
framerule=0pt,
aboveskip=0.5cm,
framextopmargin=3pt,
framexbottommargin=3pt,
framexleftmargin=0.4cm,
framesep=0pt,
rulesep=.4pt,
backgroundcolor=\color{gray97},
rulesepcolor=\color{black},
%
stringstyle=\ttfamily,
showstringspaces = false,
basicstyle=\small\ttfamily,
commentstyle=\color{gray45},
keywordstyle=\bfseries,
%
numbers=left,
numbersep=15pt,
numberstyle=\tiny,
numberfirstline = false,
breaklines=true,
}

% minimizar fragmentado de listados
\lstnewenvironment{listing}[1][]
{\lstset{#1}\pagebreak[0]}{\pagebreak[0]}
% escribir con apariencia de consola
\lstdefinestyle{consola}
{basicstyle=\scriptsize\bf\ttfamily, backgroundcolor=\color{gray75},
basicstyle=\footnotesize}
% escribir con apariencia de Python
\lstdefinestyle{Python}{language=Python,}

\begin{document}
\setlength{\parskip}{3mm} 		% que los párrafos queden separados

%%%%%%%%%%
% DEDICATORIA %
%%%%%%%%%%
\chapter*{}
\pagenumbering{Roman} % para comenzar la numeracion de paginas en numeros romanos
\begin{flushright}
\textit{``Me lo contaron y lo olvidé; lo vi y lo entendí; lo hice y lo aprendí.'' -- Confucio \\
``Lo programé en Python y lo disfruté.'' -- Teresa}
\end{flushright}


%%%%%%%%%%%%%
%	     INDICE	     %
%%%%%%%%%%%%%
\renewcommand{\baselinestretch}{0.8}
\tableofcontents 							% indice de contenidos
\listoffigures 								% indice de figuras
\addcontentsline{toc}{chapter}{Índice de figuras} 	% para que aparezca en el indice
\listoftables 								% indice de tablas
\addcontentsline{toc}{chapter}{Índice de tablas} 	% para que aparezca en el indice

%%%%%%%%%%%%%
%AGRADECIMIENTOS%
%%%%%%%%%%%%%
\chapter*{Agradecimientos} % para que no añada la palabra "Capitulo" ni que se numere
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos} % que aparezca en el índice

La realización de este trabajo fin de máster ha sido posible gracias a la dedicación como tutores de Carlos Peña Garay y Vicente Arnau Llombart. Gracias a ambos. Gracias también a todos los profesores del máster en Bioinformática de la Universidad de Valencia por la formación recibida y a todas aquellas personas que siempre me han apoyado. Especial mención a la ayuda recibida de Jose Manuel Martí y Daniel Martínez por todo lo que he aprendido con vosotros. 

También quiero agradecer al grupo la oportunidad de haber podido colaborar en el proceso de elaboración de un artículo científico. Es para mi una gran satisfacción tener una publicación como segunda autora siendo aún estudiante de máster. Muchas gracias a todos, he crecido como investigadora y como persona con vuestra ayuda.


%%%%%%%%%%%%%
%	   RESUMEN	     %
%%%%%%%%%%%%%
\chapter*{Resumen} % si no queremos que añada la palabra "Capitulo"
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen} % si queremos que aparezca en el índice

En este proyecto se analizó el microbioma de intestino y saliva de dos individuos durante todo un año. Se trabajó con datos de secuenciación de la región V4 del gen que codifica el ARN ribosomal 16S de los microorganismos presentes. Además, se recopilaron datos del estilo de vida de los donantes tales como dieta, ejercicio o enfermedad. Los datos procedían del estudio David \textit{et al.} \cite{David2014} y ocuparon un volumen total de 64,8 GiB aproximadamente (21,2 Gpb analizadas). En cuanto a los sujetos, el primero de ellos realizó un viaje al extranjero durante el estudio y el segundo tuvo una infección de \textit{Salmonella}, lo que nos permitió ver cómo varía la dinámica de la microbiota en estas situaciones.

En primer lugar, se comprobó la calidad y longitud de la secuenciación para realizar un filtro previo. A continuación, se agruparon las \textit{reads} en OTUs al 97\% de similitud de secuencia y se asignó la taxonomía a nivel de género. Con estos datos se obtuvieron unas tablas que incluyen la abundancia absoluta de cada taxón, en cada día y en cada individuo.

En segundo lugar, se hizo un estudio de variabilidad temporal de los microorganismos presentes a partir de su abundancia. Se buscaba si estos datos se ajustan a algún modelo y se encontró que siguen la ley de Taylor, lo cual permitió determinar la microbiota de cada individuo con tan solo dos variables. Además, se comprobó la variabilidad haciendo un análisis ordenando por abundancia total a lo largo de los días y haciendo también un ranking de los microorganismos. Estos resultados fueron incorporados al artículo recientemente publicado de Martí \textit{et al.} \cite{Marti2017} como la serie temporal más larga analizada por los autores.

Por último, se calcularon las correlaciones de abundancia entre géneros. Se realizó una clasificación previa en grupos de comportamiento en base a una perturbación y se comprobó la correlación entre y dentro de grupos. El uso de correlaciones no supone una medida real de las interacciones y, aunque existen modelos que pueden explicarlas mejor, aún queda un largo camino que recorrer para configurar todos los acontecimientos que se producen en nuestra microbiota.


%%%%%%%%%%%%%
%    INTRODUCCION   %
%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Introducción}
\pagenumbering{arabic} % para empezar la numeración de paginas con números
\markboth{INTRODUCCIÓN}{INTRODUCCIÓN} %Encabezado

% editamos los encabezados para el resto de capítulos
\lhead[\rightmark]{\rightmark}
\chead[]{}
\rhead[]{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}

\lfoot[]{}
\cfoot[\thepage]{\thepage}
\rfoot[]{}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}

\fancypagestyle{plain}{
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[C]{}
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[L]{}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[R]{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}
}

\input{introduction.tex}
 
%%%%%%%%%%%%%
%	    METODOS	     %
%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Materiales y métodos}
\markboth{MATERIALES Y MÉTODOS}{MATERIALES Y MÉTODOS}

\input{Methods.tex}
 
%%%%%%%%%%%%%
%      RESULTADOS     %
%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Resultados}
\markboth{RESULTADOS}{RESULTADOS}

\input{Results.tex}


%%%%%%%%%%%%%
%        DISCUSION       %
%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Discusión y conclusiones}
\markboth{DISCUSIÓN Y CONCLUSIONES}{DISCUSIÓN Y CONCLUSIONES}

\input{Discussion.tex}

%%%%%%%%%%%%%
%        FUTURO            %
%%%%%%%%%%%%%
%\chapter{Perspectivas de futuro}
%\markboth{PERSPECTIVAS DE FUTURO}{PERSPECTIVAS DE FUTURO}
%\input{Future.tex}


%%%%%%%%%%%%%
%     BIBLIOGRAFÍA      %
%%%%%%%%%%%%%

\begin{thebibliography}{99}
% Resumen
\bibitem{David2014} {\bf David, L.A., Materna, A.C., Friedman, J., Campos-Baptista, M.I., Blackburn, M.C., Perrotta, A.,  Erdman S.E., and Alm, E.J.} 2014. Host lifestyle affects human microbiota on daily timescales. Genome biology, {\bf 15}(7), p. R89. \textcolor{cyan}{\underline{\url{http://dx.doi.org/10.1186/gb-2014-15-7-r89}}}
\bibitem{Marti2017} {\bf Martí, J.M., Martínez-Martínez, D., Rubio, T., Gracia, C., Peña, M., Latorre, A., Moya, A. and Garay, C.P.} 2017. Health and disease imprinted in the time variability of the human microbiome. mSystems, {\bf2}(2), pp. e00144-16. \textcolor{cyan}{\underline{\url{http://dx.doi.org/10.1128/mSystems.00144-16}}}

% Introduccion
\bibitem{Sender2016} {\bf Sender, R., Fuchs, S., and Milo, R.} 2016. Revised estimates for the number of human and bacteria cells in the body. PLoS Biol, {\bf 14}(8), p. e1002533. \textcolor{cyan}{\underline{\url{http://dx.doi.org/10.1371/journal.pbio.1002533}}}
\bibitem{Tyson2004} {\bf Tyson, G.W., Chapman, J., Hugenholtz, P., Allen, E.E., Ram, R.J., Richardson, P.M., Solovyev, V.V., Rubin E.M., Rokhsar D.S., and Banfield, J.F.} 2004. Community structure and metabolism through reconstruction of microbial genomes from the environment. Nature, {\bf 428}(6978), pp.37-43. \textcolor{cyan}{\underline{\url{http://dx.doi.org/10.1038/nature02340}}}
\bibitem{Venter2004} {\bf Venter, J.C., Remington, K., Heidelberg, J.F., Halpern, A.L., Rusch, D., Eisen, J.A., Wu, D., Paulsen, I., Nelson, K.E., Nelson, W. and Fouts, D.E.} 2004. Environmental genome shotgun sequencing of the Sargasso Sea. Science, {\bf 304}(5667), pp.66-74. \textcolor{cyan}{\underline{\url{http://dx.doi.org/10.1126/science.1093857}}}
\bibitem{Taylor1961} {\bf Taylor, L.R.} 1961. Aggregation, Variance and the mean. Nature {\bf 189}, pp. 732-35. \textcolor{cyan}{\underline{\url{http://dx.doi.org/10.1038/189732a0}}}
\bibitem{McArdle1990} {\bf McArdle, B.H., Gaston, K.J., and Lawton, J.H.} 1990. Variation in the size of animal populations: patterns, problems and artefacts. The Journal of Animal Ecology, {\bf 59}(2), pp. 439-454. \textcolor{cyan}{\underline{\url{http://dx.doi.org/10.2307/4873}}}
\bibitem{Blumm2012} {\bf Blumm, N., Ghoshal, G., Forró, Z., Schich, M., Bianconi, G., Bouchaud, J. P., and Barabási, A. L.} 2012. Dynamics of ranking processes in complex systems. Physical review letters, {\bf 109}(12), p.128701. \textcolor{cyan}{\underline{\url{http://dx.doi.org/10.1103/PhysRevLett.109.128701}}}

% Métodos
\bibitem{Caporaso2010} {\bf Caporaso, J.G., Kuczynski, J., Stombaugh, J., Bittinger, K., Bushman, F.D., Costello, E.K., Fierer, N., Pena, A.G., Goodrich, J.K., Gordon, J.I., and Huttley, G. A.} 2010. QIIME allows analysis of high-throughput community sequencing data. Nature methods,  {\bf 7}(5), pp.335-336. \textcolor{cyan}{\underline{\url{http://dx.doi.org/10.1038/nmeth.f.303}}}
\bibitem{Edgar2010} {\bf Edgar, R. C.} 2010. Search and clustering orders of magnitude faster than BLAST. Bioinformatics, {\bf 26}(19), pp. 2460-2461. \textcolor{cyan}{\underline{\url{http://dx.doi.org/10.1093/bioinformatics/btq461}}}
\bibitem{ccruncher2017} {\bf Martí, J.M., and Garay, C.P.} 2017. ComplexCruncher: dynamics of ranking processes toolkit. In preparation. 
\bibitem{Fisher2014} {\bf Fisher, C.K., and Mehta, P.} 2014. Identifying keystone species in the human gut microbiome from metagenomic timeseries using sparse linear regression. PloS one, {\bf 9}(7), p. e102451. \textcolor{cyan}{\underline{\url{http://dx.doi.org/10.1371/journal.pone.0102451}}}

% Resultados
\bibitem{Liu2007} {\bf Liu, Z., Lozupone, C., Hamady, M., Bushman, F. D., and Knight, R.} 2007. Short pyrosequencing reads suffice for accurate microbial community analysis. Nucleic acids research, {\bf 35}(18), p. e120. \textcolor{cyan}{\underline{\url{http://dx.doi.org/10.1093/nar/gkm541}}}
\bibitem{Friedman2012} {\bf Friedman, J., and Alm, E.J.} 2012. Inferring correlation networks from genomic survey data. PLoS Comput Biol, {\bf 8}(9), p. e1002687. \textcolor{cyan}{\underline{\url{http://dx.doi.org/10.1371/journal.pcbi.1002687}}}

% Discusion y conclusiones
\bibitem{Pilosof2017} {\bf Pilosof, S., Porter, M.A., Pascual, M., and Kéfi, S.} 2017. The multilayer nature of ecological networks. Nature Ecology \& Evolution, {\bf 1}. \textcolor{cyan}{\underline{\url{https://doi.org/10.1038/s41559-017-0101}}}

\end{thebibliography}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía} % para que aparezca en el indice de contenidos


%%%%%%
%ANEXO%
%%%%%%
\clearpage
\chapter*{Anexo I: \textit{Pipeline} de asignación taxonómica} % si no queremos que añada la palabra "Capitulo"
\markboth{ANEXO I}{ANEXO I}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Anexo I: \textit{Pipeline} de asignación taxonómica} % que aparezca en el índice

\input{Anexo.tex}


\end{document} 




%%% INFORMACION %%%
% Para la numeración del índice: http://tex.stackexchange.com/questions/297729/wheres-the-table-of-contents-article-class

%Para numerar MIS capitulos y secciones: http://tex.stackexchange.com/questions/10326/how-to-set-the-chapter-style-in-report-class

% Ejemplos de los principales phylum que existen en el microbioma humano: http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0717-75182011000400011

%Servidor de análisis metagenómico: http://metagenomics.anl.gov/mgmain.html?mgpage=analysis
